---
title: >-
    بخش ۲ - داستان مزدک با قباد
---
# بخش ۲ - داستان مزدک با قباد

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بیامد یکی مرد مزدک بنام</p></div>
<div class="m2"><p>سخنگوی با دانش و رای و کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گرانمایه مردی و دانش فروش</p></div>
<div class="m2"><p>قباد دلاور بدو داد گوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به نزد جهاندار دستور گشت</p></div>
<div class="m2"><p>نگهبان آن گنج و گنجور گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ز خشکی خورش تنگ شد در جهان</p></div>
<div class="m2"><p>میان کهان و میان مهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ز روی هوا ابر شد ناپدید</p></div>
<div class="m2"><p>به ایران کسی برف و باران ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مهان جهان بر در کیقباد</p></div>
<div class="m2"><p>همی هر کسی آب و نان کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بدیشان چنین گفت مزدک که شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نماید شما را بامید راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>دوان اندر آمد بر شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>چنین گفت کای نامور شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>به گیتی سخن پرسم از تو یکی</p></div>
<div class="m2"><p>گر ای دون که پاسخ دهی اندکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>قباد سراینده گفتش بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>به من تازه کن در سخن آبروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بدو گفت آنکس که مارش گزید</p></div>
<div class="m2"><p>همی از تنش جان بخواهد پرید</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>یکی دیگری را بود پای زهر</p></div>
<div class="m2"><p>گزیده نیابد ز تریاک بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>سزای چنین مردگویی که چیست</p></div>
<div class="m2"><p>که تریاک دارد درم سنگ بیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ ورا شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>که خونیست این مرد تریاک‌دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>به خون گزیده ببایدش کشت</p></div>
<div class="m2"><p>به درگاه چون دشمن آمد بمشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چو بشنید برخاست از پیش شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد به نزدیک فریادخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بدیشان چنین گفت کز شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>سخن کردم از هر دری خواستار</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بباشید تا بامداد پگاه</p></div>
<div class="m2"><p>نمایم شما را سوی داد راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>برفتند و شبگیر باز آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>شخوده رخ و پرگداز آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چو مزدک ز در آن گره را بدید</p></div>
<div class="m2"><p>ز درگه سوی شاه ایران دوید</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چنین گفت کای شاه پیروزبخت</p></div>
<div class="m2"><p>سخنگوی و بیدار و زیبای تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>سخن گفتم و پاسخش دادییم</p></div>
<div class="m2"><p>به پاسخ در بسته بگشادییم</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>گر ای دون که دستور باشد کنون</p></div>
<div class="m2"><p>بگوید سخن پیش تو رهنمون</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بدو گفت برگوی و لب را مبند</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتار باشد مرا سودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چنین گفت کای نامور شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>کسی را که بندی ببند استوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>خورش بازگیرند زو تا بمرد</p></div>
<div class="m2"><p>به بیچارگی جان و تن را سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>مکافات آنکس که نان داشت او</p></div>
<div class="m2"><p>مرین بسته را خوار بگذاشت او</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چه باشد بگوید مرا پادشا</p></div>
<div class="m2"><p>که این مرد دانا بد و پارسا</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که می‌کن بنش</p></div>
<div class="m2"><p>که خونی‌ست ناکرده بر گردنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>چو بشنید مزدک زمین بوس داد</p></div>
<div class="m2"><p>خرامان بیامد ز پیش قباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بدرگاه او شد به انبوه گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که جایی که گندم بود در نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>دهدی آن بتاراج در کوی و شهر</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تا یکایک بیابید بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>دویدند هرکس که بد گرسنه</p></div>
<div class="m2"><p>به تاراج گندم شدند از بنه</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>چه انبار شهری چه آن قباد</p></div>
<div class="m2"><p>ز یک دانه گندم نبودند شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>چو دیدند رفتند کارآگهان</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک بیدار شاه جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>که تاراج کردند انبار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به مزدک همی‌بازگردد گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>قباد آن سخن‌گوی را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>ز تاراج انبار چندی براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ کانوشه بدی</p></div>
<div class="m2"><p>خرد را به گفتار توشه بدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>سخن هرچ بشنیدم از شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتم به بازاریان خوارخوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>به شاه جهان گفتم از مار و زهر</p></div>
<div class="m2"><p>ازان کس که تریاک دارد به شهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>بدین بنده پاسخ چنین داد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که تریاک‌دارست مرد گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>اگر خون این مرد تریاک‌دار</p></div>
<div class="m2"><p>بریزد کسی نیست با او شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>چو شد گرسنه نان بود پای زهر</p></div>
<div class="m2"><p>به سیری نخواهد ز تریاک بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>اگر دادگر باشی ای شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>به انبار گندم نیاید به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>شکم گرسنه چند مردم بمرد</p></div>
<div class="m2"><p>که انبار را سود جانش نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>ز گفتار او تنگ دل شد قباد</p></div>
<div class="m2"><p>بشد تیز مغزش ز گفتار داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>وزان پس بپرسید و پاسخ شنید</p></div>
<div class="m2"><p>دل و جان او پر ز گفتار دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>ز چیزی که گفتند پیغمبران</p></div>
<div class="m2"><p>همان دادگر موبدان و ردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>به گفتار مزدک همه کژ گشت</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهاش ز اندازه اندر گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>برو انجمن شد فروان سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>بسی کس به آبی راهی آمد ز راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>همی‌گفت هر کو توانگر بود</p></div>
<div class="m2"><p>تهیدست با او برابر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>نباید که باشد کسی برفزود</p></div>
<div class="m2"><p>توانگر بود تار و درویش پود</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>جهان راست باید که باشد به چیز</p></div>
<div class="m2"><p>فزونی توانگر چرا جست نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>زن و خانه و چیز بخشیدنیست</p></div>
<div class="m2"><p>تهی دست کس با توانگر یکیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>من این را کنم راست با دین پاک</p></div>
<div class="m2"><p>شود ویژه پیدا بلند از مغاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>هران کس که او جز برین دین بود</p></div>
<div class="m2"><p>ز یزدان وز منش نفرین بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>ببد هرک درویش با او یکی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر مرد بودند اگر کودکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>ازین بستدی چیز و دادی بدان</p></div>
<div class="m2"><p>فرو مانده بد زان سخن بخردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>چو بشنید در دین او شد قباد</p></div>
<div class="m2"><p>ز گیتی به گفتار او بود شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>ورا شاه بنشاند بر دست راست</p></div>
<div class="m2"><p>ندانست لشکر که موبد کجاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>بر او شد آنکس که درویش بود</p></div>
<div class="m2"><p>وگر نانش از کوشش خویش بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>به گرد جهان تازه شد دین او</p></div>
<div class="m2"><p>نیارست جستن کسی کین او</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>توانگر همی سر ز تنگی نگاشت</p></div>
<div class="m2"><p>سپردی بدرویش چیزی که داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>چنان بد که یک روز مزدک پگاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز خانه بیامد به نزدیک شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>چنین گفت کز دین پرستان ما</p></div>
<div class="m2"><p>همان پاکدل زیردستان ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>فراوان ز گیتی سران بردرند</p></div>
<div class="m2"><p>فرود آوری گر ز در بگذرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>ز مزدک شنید این سخنها قباد</p></div>
<div class="m2"><p>بسالار فرمود تا بار داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>چنین گفت مزدک به پرمایه شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که این جای تنگست و چندان سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>همان نگنجند در پیش شاه</p></div>
<div class="m2"><p>به هامون خرامد کندشان نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>بفرمود تا تخت بیرون برند</p></div>
<div class="m2"><p>ز ایوان شاهی به هامون برند</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>به دشت آمد از مزدکی صدهزار</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند شادان بر شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>چنین گفت مزدک به شاه زمین</p></div>
<div class="m2"><p>که ای برتر از دانش به آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>چنان دان که کسری نه بر دین ماست</p></div>
<div class="m2"><p>ز دین سر کشیدن وراکی سزاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>یکی خط دستش بباید ستد</p></div>
<div class="m2"><p>که سر بازگرداند از راه بد</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>به پیچاند از راستی پنج چیز</p></div>
<div class="m2"><p>که دانا برین پنج نفزود نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>کجا رشک و کینست و خشم و نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>به پنجم که گردد برو چیزه آز</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>تو چون چیره باشی برین پنج دیو</p></div>
<div class="m2"><p>پدید آیدت راه کیهان خدیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>ازین پنج ما را زن و خواستست</p></div>
<div class="m2"><p>که دین بهی در جهان کاستست</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>زن و خواسته باشد اندر میان</p></div>
<div class="m2"><p>چو دین بهی را نخواهی زیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>کزین دو بود رشک و آز و نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>که با خشم و کین اندر آید براز</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>همی دیو پیچد سر بخردان</p></div>
<div class="m2"><p>بباید نهاد این دو اندر میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>چو این گفته شد دست کسری گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>بدو مانده بد شاه ایران شگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>ازو نامور دست بستد بخشم</p></div>
<div class="m2"><p>به تندی ز مزدک بخوربید چشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>به مزدک چنین گفت خندان قباد</p></div>
<div class="m2"><p>که از دین کسری چه داری به یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>چنین گفت مزدک که این راه راست</p></div>
<div class="m2"><p>نهانی نداند نه بر دین ماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>همانگه ز کسری بپرسید شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که از دین به بگذری نیست راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>بدو گفت کسری چو یابم زمان</p></div>
<div class="m2"><p>بگویم که کژست یکسر گمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>چو پیدا شود کژی و کاستی</p></div>
<div class="m2"><p>درفشان شود پیش تو راستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>بدو گفت مزدک زمان چندروز</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌خواهی از شاه گیتی‌فروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>ورا گفت کسری زمان پنج ماه</p></div>
<div class="m2"><p>ششم را همه بازگویم به شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>برین برنهادند و گشتند باز</p></div>
<div class="m2"><p>بایوان بشد شاه گردن‌فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>فرستاد کسری به هر جای کس</p></div>
<div class="m2"><p>که داننده‌ای دید و فریادرس</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>کس آمد سوی خره اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>که آنجا بد از داد هرمزد پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>ز اصطخر مهرآذر پارسی</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بدرگاه با یار سی</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>نشستند دانش‌پژوهان به هم</p></div>
<div class="m2"><p>سخن رفت هرگونه از بیش و کم</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>به کسری سپردند یکسر سخن</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند و دانندگان کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>چو بشنید کسری به نزد قباد</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد ز مزدک سخن کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>که اکنون فراز آمد آن روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>که دین بهی را کنم خواستار</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>گر ای دون که او را بود راستی</p></div>
<div class="m2"><p>شود دین زردشت بر کاستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>پذیرم من آن پاک دین ورا</p></div>
<div class="m2"><p>به جان برگزینم گزین ورا</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>چو راه فریدون شود نادرست</p></div>
<div class="m2"><p>عزیز مسیحی و هم زند و است</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>سخن گفتن مزدک آید به جای</p></div>
<div class="m2"><p>نباید به گیتی جزو رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>ور ای دون که او کژ گوید همی</p></div>
<div class="m2"><p>ره پاک یزدان نجوید همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>بمن ده ورا و آنک در دین اوست</p></div>
<div class="m2"><p>مبادا یکی را به تن مغز و پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>گوا کرد زرمهر و خرداد را</p></div>
<div class="m2"><p>فرایین و بندوی و بهزاد را</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>وزان جایگه شد بایوان خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نگه داشت آن راست پیمان خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>به شبگیر چون شید بنمود تاج</p></div>
<div class="m2"><p>زمین شد به کردار دریای عاج</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>همی‌راند فرزند شاه جهان</p></div>
<div class="m2"><p>سخن‌گوی با موبدان و ردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>به آیین به ایوان شاه آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>سخن‌گوی و جوینده راه آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>دلارای مزدک سوی کیقباد</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد سخن را در اندرگشاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>چنین گفت کسری به پیش گروه</p></div>
<div class="m2"><p>به مزدک که ای مرد دانش‌پژوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>یکی دین نو ساختی پرزیان</p></div>
<div class="m2"><p>نهادی زن و خواسته درمیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>چه داند پسر کش که باشد پدر</p></div>
<div class="m2"><p>پدر همچنین چون شناسد پسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>چو مردم سراسر بود در جهان</p></div>
<div class="m2"><p>نباشند پیدا کهان و مهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>که باشد که جوید در کهتری</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه توان یافتن مهتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>کسی کو مرد جای و چیزش کراست</p></div>
<div class="m2"><p>که شد کارجو بنده با شاه راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>جهان زین سخن پاک ویران شود</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که این بد به ایران شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>همه کدخدایند و مزدور کیست</p></div>
<div class="m2"><p>همه گنج دارند و گنجور کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>ز دین‌آوران این سخن کس نگفت</p></div>
<div class="m2"><p>تو دیوانگی داشتی در نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>همه مردمان را به دوزخ بری</p></div>
<div class="m2"><p>همی کار بد را ببد نشمری</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>چو بشنید گفتار موبد قباد</p></div>
<div class="m2"><p>برآشفت و اندر سخن داد داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>گرانمایه کسری ورا یار گشت</p></div>
<div class="m2"><p>دل مرد بی‌دین پرآزار گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>پرآواز گشت انجمن سر به سر</p></div>
<div class="m2"><p>که مزدک مبادا بر تاجور</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>همی‌دارد او دین یزدان تباه</p></div>
<div class="m2"><p>مباد اندرین نامور بارگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>ازان دین جهاندار بیزار شد</p></div>
<div class="m2"><p>ز کرده سرش پر ز تیمار شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>به کسری سپردش همانگاه شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ابا هرک او داشت آیین و راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>بدو گفت هر کو برین دین اوست</p></div>
<div class="m2"><p>مبادا یکی را بتن مغز و پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>بدان راه بد نامور صدهزار</p></div>
<div class="m2"><p>به فرزند گفت آن زمان شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>که با این سران هرچ خواهی بکن</p></div>
<div class="m2"><p>ازین پس ز مزدک مگردان سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>به درگاه کسری یکی باغ بود</p></div>
<div class="m2"><p>که دیوار او برتر از راغ بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>همی گرد بر گرد او کنده کرد</p></div>
<div class="m2"><p>مرین مردمان را پراگنده کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>بکشتندشان هم بسان درخت</p></div>
<div class="m2"><p>زبر پی و زیرش سرآگنده سخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>به مزدک چنین گفت کسری که رو</p></div>
<div class="m2"><p>بدرگاه باغ گرانمایه شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>درختان ببین آنک هر کس ندید</p></div>
<div class="m2"><p>نه از کاردانان پیشین شنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>بشد مزدک از باغ و بگشاد در</p></div>
<div class="m2"><p>که بیند مگر بر چمن بارور</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>همانگه که دید از تنش رفت هوش</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد به ناکام زو یک خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>یکی دار فرمود کسری بلند</p></div>
<div class="m2"><p>فروهشت از دار پیچان کمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>نگون‌بخت را زنده بردار کرد</p></div>
<div class="m2"><p>سرمرد بی‌دین نگون‌سار کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>ازان پس بکشتش بباران تیر</p></div>
<div class="m2"><p>تو گر باهشی راه مزدک مگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>بزرگان شدند ایمن از خواسته</p></div>
<div class="m2"><p>زن و زاده و باغ آراسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>همی‌بود با شرم چندی قباد</p></div>
<div class="m2"><p>ز نفرین مزدک همی‌کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>به درویش بخشید بسیار چیز</p></div>
<div class="m2"><p>برآتشکده خلعت افگند نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>ز کسری چنان شاد شد شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>که شاخش همی گوهر آورد بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>ازان پس همه رای با او زدی</p></div>
<div class="m2"><p>سخن هرچ گفتی ازو بشندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>ز شاهیش چون سال شد بر چهل</p></div>
<div class="m2"><p>غم روز مرگ اندر آمد به دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>یکی نامه بنوشت پس بر حریر</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن خط شایسته خود بد دبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>نخست آفرین کرد بر دادگر</p></div>
<div class="m2"><p>که دارد ازو دین و هم زو هنر</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>بباشد همه بی‌گمان هرچ گفت</p></div>
<div class="m2"><p>چه بر آشکار و چه اندر نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>سر پادشاهیش را کس ندید</p></div>
<div class="m2"><p>نشد خوار هرکس که او را گزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>هر آنکس که بینید خط قباد</p></div>
<div class="m2"><p>به جز پند کسری مگیرید یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>به کسری سپردم سزاوار تخت</p></div>
<div class="m2"><p>پس از مرگ ما او بود نیک‌بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>که یزدان ازین پور خشنود باد</p></div>
<div class="m2"><p>دل بدسگالش پر از دود باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>ز گفتار او هیچ مپراگنید</p></div>
<div class="m2"><p>بدو شاد باشید و گنج آگنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>بران نامه بر مهر زرین نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>بر موبد رام بر زین نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>به هشتاد شد سالیان قباد</p></div>
<div class="m2"><p>نبد روز پیری هم از مرگ شاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>بمرد و جهان مردری ماند از اوی</p></div>
<div class="m2"><p>شد از چهر و بیناییش رنگ و بوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>تنش را بدیبا بیاراستند</p></div>
<div class="m2"><p>گل و مشک و کافور و می خواستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>یکی دخمه کردند شاهنشهی</p></div>
<div class="m2"><p>یکی تاج شاهی و تخت مهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>نهادند بر تخت زر شاه را</p></div>
<div class="m2"><p>ببستند تا جاودان راه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>چو موبد بپردخت از سوگ شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نهاد آن کیی نامه بر پیشگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>بران انجمن نامه برخواندند</p></div>
<div class="m2"><p>ولیعهد را شاد بنشاندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>چو کسری نشست از بر گاه نو</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌خواندندی ورا شاه نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>به شاهی برو آفرین خواندند</p></div>
<div class="m2"><p>به سر برش گوهر برافشاندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>ورا نام کردند نوشین روان</p></div>
<div class="m2"><p>که مهتر جوان بود و دولت جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>به سر شد کنون داستان قباد</p></div>
<div class="m2"><p>ز کسری کنم زین سپس نام یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>همش داد بود و همش رای و نام</p></div>
<div class="m2"><p>به داد و دهش یافته نام و کام</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>الا ای دلارای سرو بلند</p></div>
<div class="m2"><p>چه بودت که گشتی چنین مستمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>بدان شادمانی و آن فر و زیب</p></div>
<div class="m2"><p>چرا شد دل روشنت پرنهیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>چنین گفت پرسنده را سروبن</p></div>
<div class="m2"><p>که شادان بدم تا نبودم کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>چنین سست گشتم ز نیروی شست</p></div>
<div class="m2"><p>به پرهیز و با او مساو ایچ دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>دم اژدها دارد و چنگ شیر</p></div>
<div class="m2"><p>بخاید کسی را که آرد بزیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>هم‌آواز رعدست و هم زور کرگ</p></div>
<div class="m2"><p>به یک دست رنج و به یک دست مرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>ز سرو دلارای چنبر کند</p></div>
<div class="m2"><p>سمن برگ را رنگ عنبر کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>گل ارغوان را کند زعفران</p></div>
<div class="m2"><p>پس زعفران رنجهای گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>شود بسته بی‌بند پای نوند</p></div>
<div class="m2"><p>وزو خوار گردد تن ارجمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>مرا در خوشاب سستی گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>همان سرو آزاد پستی گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>خروشان شد آن نرگسان دژم</p></div>
<div class="m2"><p>همان سرو آزاده شد پشت خم</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>دل شاد و بی غم پر از درد گشت</p></div>
<div class="m2"><p>چنین روز ما ناجوانمرد گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>بدانگه که مردم شود سیر شیر</p></div>
<div class="m2"><p>شتاب آورد مرگ و خواندش پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>چل و هشت بد عهد نوشین روان</p></div>
<div class="m2"><p>تو بر شست رفتی نمانی جوان</p></div></div>